---
layout: post
title: "Piratería y Software Libre"
author: "Benjamin Mako Hill"
cover: "images/covers/en-defensa-del-software-libre-0-1.png"
license: https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/ar/
category: [ "En Defensa del Software Libre #0-1" ]
---

> Este artículo es la traducción al castellano de "Piracy and Free
> Software". El artículo original en inglés puede encontrarse en
> <http://mako.cc/copyrighteous/20101011-00>. Traducción por fauno,
> septiembre, 2010. Este artículo y el original están licenciados bajo
> Creative Commons Atribución-CompartirIgual 3.0. [@cc-by-sa-ar]

> Este ensayo es un resumen de mi presentación en el taller "Inlaws
> and Outlaws" realizado los días 19 y 20 de agosto, 2010 en Split,
> Croacia. El taller reunió militantes de la piratería con participantes
> de los movimientos por la Cultura y el Software Libres. [@nsnd-split]

En "Por qué el software no debería tener dueños" [@stallman-definition],
Richard Stallman explica que, si un amigo te pide una pieza de software
y la licencia de ese software te impide compartirlo, vas a tener que
elegir entre ser un mal amigo o violar la licencia del software.
Stallman sugiere que los usuarios tendrán que elegir el menor de dos
males y elegirán violar la licencia. Enfatiza que es injusto pedir a un
usuario que realice tal elección.

En los últimos años, los partidos piratas [@wikipedia-pirate-parties]
han crecido a través del mundo desarrollado. Por supuesto, la piratería
es el medio principal de distribuir medios entre todos los demás. Los
militantes del acceso a la información se han juntado y organizado bajo
la bandera ’pirata’, representando la elección de compartir con amigos
sobre el cumplimiento de los términos de las licencias.

Tanto el movimiento del Software Libre y Abierto como el de la Cultura
Libre parecen tener reacciones confusas y contradictorias a esto. Por un
lado, los mayores proponentes de varios partidos piratas
[@ppde-partei-programm, ppuk-copyright] son también militantes por el
Software Libre y varios partidos piratas han hecho de la militancia por
el Software Libre uno de los componentes de sus plataformas políticas.
La clara oposición del Partido Pirata a las patentes del software y el
DRM resuena junto a la de las comunidades del Software y de la Cultura
libres. Por otro lado, líderes del movimiento del Software Libre,
incluyendo a Stallman, nos han prevenido acerca de las políticas
’piratas’ anti-copyright [@stallman-pirate-party].  Líderes de la
Cultura Libre, como Lawrence Lessig, han repetida y vociferadamente
denunciado la piratería [@lessig-there-he-goes; @lessig-news-flash;
@lessig-ascap], hasta tratado la sugerencia de una asociación con la
piratería como una afronta, y se han distanciado sistemáticamente de
ella.

¿Deberían los militantes del Software y la Cultura libres aceptar a los
piratas como camaradas de armas o condenarlos? ¿Debemos elegir entre
estar con los piratas o contra ellos? Nuestras comunidades parecen no
haber podido articular un consenso claro y consistente.

Creo que, inintuitivamente, si se toma una fuerte posición de principios
[@hill-principled] a favor de la libertad de la información y se
distingue entre los principios y las tácticas, es posible llegar a un
’término medio’ más matizado en respuesta a la piratería. A la luz de un
convencimiento de que los usuarios deben poder compartir información
podemos concluir que no hay nada éticamente malo con la piratería. Las
licencias tienen el poder de la ley pero están protegidas por leyes de
’propiedad intelectual’ injustas. Habiendo dicho esto, los principios no
son la única razón por la que los activistas deciden hacer las cosas.
Muchos intentos políticos son malas ideas no porque estén mal, sino
porque no van a funcionar y tienen efectos negativos. Las tácticas
importan también. Aunque no haya nada éticamente malo con la piratería
desde la perspectiva del software o la cultura libres, todavía puede ser
una mala idea. Hay al menos tres razones tácticas que pueden motivar al
software y la cultura libres a no apoyar la piratería o a participar en
movimientos y políticas pro-piratería.

Primero, el sistemático no respeto al copyright mina el respeto por
todas las licencias que tienen un enorme beneficio táctico para el
Software Libre y un factor cada vez más importante para el éxito de la
Cultura Libre. Las licencias copyleft como la GPL [@gpl] o CC-BY-SA
[@cc-by-sa] tienen poder sólo porque el copyright lo tiene.  Como
Stallman ha sugerido [@stallman-pirate-party], las acciones
anti-copyright son también acciones anti-copyleft. Esto no tiene por qué
ser un argumento contra los intentos para limitar el copyright. En
efecto, pienso que debemos limitar y reducir el copyright. Pero debemos
hilar cuidadosamente. En el clima actual del copyright, debemos sopesar
los beneficios de promover la violación sistemática de las licencias
propietarias con los beneficios de adherir al Software y la Cultura
libres.

Segundo, la piratería es fundamentalmente reaccionaria. Parte de su
resonancia como un símbolo político viene del hecho de que la piratería
representa una manera en que los consumidores de medios pueden luchar
contra un grupo de compañías que los han atacado --con demandas
judiciales, sistemas DRM, y demonización y propaganda-- por compartir en
formas que los consumidores piensan como naturales y socialmente
positivas. Pero la piratería se enfoca en la reacción antes que en la
importancia fundamental de compartir que la conduce. Como resultado,
muchos piratas no apoyan, o ni siquiera están familiarizados, con un
acercamiento de principios al acceso a la información. Como resultado,
muchos militantes piratas que hablan contra el DRM en DVDs estarían
felices de usar NetFlix para descargar películas con DRM por US\$5 al
mes así como lo estarían por descargarlas gratuitamente. Los mejores
gritos de guerra no siempre se traducen en los movimientos más robustos.

Tercero, en este foco sobre la reacción, un diálogo acerca de la
piratería evita el compromiso con las preguntas difíciles sobre con qué
vamos a reemplazar el actual sistema de copyright. Una posición de
principios sugiere que es nuestra prerrogativa ética crear modelos
alternativos. El movimiento del Software Libre ha triunfado porque creó
tal prerrogativa y entonces, lentamente, proveyó ejemplos de
alternativas funcionales. Una posición de principios sobre el Software
Libre no requirió que se provea un nuevo sistema en funcionamiento
inmediatamente, pero hace del desarrollo de acercamientos creativos
y sostenibles una prioridad. Atacar al sistema sin siquiera *tratar* de
hablar sobre modelos alternativos de producción no es sustentable. El
Software y la Cultura libres piden una revolución. La piratería sólo
pide una revuelta.

La piratería, en estos tres sentidos, puede verse como tácticamente
imprudente, sin ser necesariamente anti-ética. Al tomar una posición de
principios, uno puede construir e ir más allá, del comentario de Richard
Stallman. En términos de software y cultura libres, podemos sugerir que
la piratería no es éticamente mala, pero que es una manera imprudente de
promover el compartir. Sin ser hipócrita, podemos decir "No pienso que
la piratería sea anti-ética. Pero tampoco la apoyo".



# Bibliografía


